\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Dinâmica Multicorpos Veicular}$\quad$(208647)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
1- Conceitos de cinemática; 2- Conceitos de dinâmica; 3- Estudos de caso;
\\
\\
\textbf{Programa}
\\
1. Conceitos de cinemática
\\
1.1.  Movimento plano de um corpo rígido;
\\
1.2. Translação;
\\
1.3. Rotação em torno de um eixo fixo;
\\
1.4. Movimento absoluto;
\\
1.5. Movimento relativo: Velocidade e Aceleração;
\\
1.6. Centro instantâneo de velocidade nula;
\\
1.7. Apresentação do software MSC ADAMS;
\\
2. Conceitos de dinâmica
\\
2.1.  Momento de inércia de massa;
\\
2.2. Equações do movimento plano;
\\
2.3. Equações do movimento: Translação;
\\
2.4. Equações do movimento: Rotação;
\\
2.5. Equações do movimento: Movimento plano geral;
\\
2.6. Princípio do trabalho e energia;
\\
2.7. Conservação de energia;
\\
2.8. Princípio do impulso e quantidade de movimento;
\\
3. Estudos de casos
\\
3.1.  Solução analítica e numérica (desenvolvidos no módulo ADAMS/View);
\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
BIBLIOGRAFIA BÁSICA:
\\
R. C. Hibbeler, Dinâmica: Mecânica para engenharia, 12 Ed., Pearson Education do Brasil, São Paulo, 2011 
\\
F. Beer and R. Johnston , Mecânica Vetorial para Engenheiros - Cinemática e Dinâmica, 5ª Ed., Makron Books, 1994. 
\\
H. H. Mabie, Mecanismos e Dinâmica das Máquinas, 1 Ed., Livro Técnico, Rio de Janeiro, 1967. 
\\
BIBLIOGRAFIA COMPLEMENTAR:
\\
J. E. Shigley, Dinâmica das máquinas, 1ª Ed., Edgard Blucher, São Paulo, 1969. 
\\
J. E. Shigley, Cinemática dos mecanismos, 1ª Ed., Edgard Blucher, São Paulo, 1970. 
\\
A. Shabana, Dynamics of Multibody Systems, 3ª Ed., Cambridge University Press, 2005. 
\\
T. D. Gillespie, Fundamentals of Vehicle Dynamics, 1ª Ed., SAE, 1992. 
\\
R. L. Norton, Cinemática e Dinâmica dos mecanismos,Mc Graw Hill, 1ª Ed., 2009.
\\

\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
FGA-206288 Dinâmica de Veículos OU
\\
ENM-168793 PROJETO DE MAQUINAS 2 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}